\section{Ausgangslage}
Hier werden das Arbeitsumfeld und die Aufgaben beschrieben, aus denen sich die Problemstellung ergeben hat.

\subsection{swisstopo bei AWS}
Es liegt auf der Hand, dass die swisstopo als \emph{Geoinformationszentrum} auf Cloud Computing setzt. Die swisstopo nutzt Cloud Computing mit AWS\footnote{Amazon Web Services} seit mehr als 10 Jahren für den Betrieb des Geoportal des Bundes.
 
\textit{"Mit der BGDI unter AWS können wir derzeit ca. eine Million Internetbenutzer pro Monat bedienen. Dank AWS können wir die zur Zuordnung neuer Server benötigte Zeit erheblich verkürzen und unseren Fokus auf echte Kundenanforderungen verstärken."} \cite{Christ2020}.


\subsection{Publikation von Geodaten}
Wie bereits erwähnt, können auf dem Viewer ca. 800 Themen wie Wanderwege, Solarkataster oder Luftfahrthindernisse angesehen werden. Unser Team publiziert diese Daten. Der Nachführungszyklus wie auch der Aufwand zur
Aufbereitung der Daten fürs Web sind unterschiedlich. Einige Daten werden manuell aufwändig aufbereitet, andere
stündlich automatisch nachgeführt.

\subsection{Web-Services}
Nebst der Publikation der Daten ist unser Team auch für den Betrieb und der Weiterentwicklung der Web-Services
und des Viewers verantwortlich. Der ganze Technologie Stack wurde schon länger nicht mehr grundlegend erneuert. Zurzeit wird
die gesamte Architektur analysiert und überarbeitet, um eine gestaffelte Migration auf eine neue
Lösung zu ermöglichen.
Einige Rahmenbedingungen dieser zukünftigen Architektur sind bereits klar: Das Geoportal des
Bundes wird weiterhin in der AWS Cloud betrieben werden, die Migration wird vor allem über
Microservices gestaffelt erfolgen, diese Services werden als Docker Container laufen, Amazon
Elsatic Kubernetes Service wird die Orchestrierung der Container übernehmen; und für Continuous
Integration wird AWS Codebuild/Pipeline zum Einsatz kommen.

\subsection{Exkurs 3D Daten}
\begin{itemize}
\item Webseite absuchen
\item Bild dazu
\end{itemize}

\section{Poblemstellung}

Es ist der swisstopo (strategisch) schon lange ein Anliegen, dass die Publikationsprozesse von Geodaten optimiert werden
sollen. Wann immer möglich, soll der Automatisierungsgrad erhöht werden.

Besonders aufwändig erweist sich zurzeit die Publikation von 3D Daten. Die manuelle Publikation
der 3D Daten benötigt eigene Tools, die auf einem performanten und somit teuren Rechner laufen
müssen. Ausserdem erfordert die Bereitstellung einen hohen Koordinationsaufwand zwischen der
Infrastruktur und der Entwicklung. Häufig passiert es, dass Mängel in den 3D Daten erst nach
beendeter Webpublikation bemerkt werden; und der ganze Publikationsprozess muss wieder von
vorne gestartet werden.
Auch dem Hersteller der 3D Daten (dem Bereich Topografie) wäre es ein Anliegen, wenn er diese
Daten selbst automatisch publizieren und prüfen könnte.

\subsection{Ist-Zustand der 3D Datenpublikation}
\subsubsection{Prozess der Publikation}
\begin{itemize}
\item Ausfindig machen des Zeitaufwandes pro Update bei uns und bei der IT
\item Topo an Kogis, Kogis an IT, Kogis an Topo ... 
\item Bild des Prozesses, der Infra
\item Manuelles Bereitstellen von EC2 Instanzen
\end{itemize}

\subsection{Aufwand der Prozessierung}