\section{Evaluation}
\subsection{Erfahrungen}
Die Anregungen aus dem Studium\footnote{CAS in Cloud Computing an der BFH Bern: Beispielsweise die Vorlesungen Architektur, IaaS, PaaS, Docker und Kubernetes.} und das günstige Angebot von AWS haben den Autor motiviert, die komplette Infrastruktur für den Prototypen in einem eigenen AWS Account aufzubauen. Da die Infrastruktur und die Verarbeitung deklarativ festgehalten wurden, kann der Code ohne grosse Anpassungen im Account des Betriebes wiederverwendet werden.

Der Autor hat sich bewusst dazu entschieden, die Arbeit möglichst selbständig zu realisieren und hat die Ressourcen im Team und in der IT-Abteilung der swisstopo so wenig wie möglich genutzt. Es war für den Autor schon nur eine Hilfe, zu wissen, dass die Möglichkeit einer Unterstützung da war. Dies führte dazu, dass der Autor Momente der Ratlosigkeit erleben musste\ref{har:perplexity}. Was nicht weiter schlimm war, da \textit{"Perplexity is the beginning of knowledge"} \autocite[33]{CloudNativ:1}.

In der Webkonsole kann die Aufgabenart der Spot Instanz gewählt werden. Es wurden \emph{Flexible Workloads} gewählt, was möglicherweise eine gute Wahl war. Denn der Autor war darüber erstaunt, dass ihm während der gesamten Entwicklungs- und Testphase nicht ein einziges Mal eine Instanz weggenommen wurde. Die Spot Flotte musste aufgrund eines gemounteten EBS Volumens auf eine bestimmte Availability Zone beschränkt werden. Nicht einmal mit dieser Einschränkung ist es zu einem Interrupt gekommen. Um das Verhalten bei Interrupts testen zu können, mussten die Spot Instanzen somit mutmasslich terminiert werden.


\subsection{Wirtschaftlichkeit}\label{kap:wirtschaftlichkeit}
\paragraph{Personalstunden}
Der Grad der Automatisierung konnte erheblich erhöht werden. Dadurch fallen Personalstunden\footnote{In unserem Team.} weg. Vor allem diese Kosten rechnen sich. Die Verarbeitungsschritte sind im Code abgebildet, was die Fehleranfälligkeit kleiner macht, als wenn Kommandos aus der Prozessdokumentation kopiert und angepasst werden müssen. Um die IT-Abteilung gänzlich zu entlasten, müsste noch eine Rolle eingerichtet werden, die eine vordefinierte Spot Flottenanfrage steuern kann.
\paragraph{Einsparungen Spot im Vergleich zu On-Demand}
Um die Kosten von On-Demand mit Spot Instanzen zu vergleichen, werden hier die Ergebnisse des Prototyps aufgelistet. Die Verarbeitung der Gebäude mit der Mindestanforderung: 16 CPUs und 60 GB Memory. Die Gesamtrechenzeit war ca. 18 Stunden und es konnten 76\% der Kosten eingespart werden.

\begin{table}[!htbp]
\begin{center}
\begin{tabular}{| c | c | c |}
    \hline
	\textbf{Rechenzeit} & \textbf{On-Demand} & \textbf{Spot}\\
	\hline
	 \textbf{Pro Stunde} & 1.19\$ & 0.29\$\\
	\hline
	 \textbf{Total: 18 h} & 21.42\$ & 5.22\$\\
	\hline
\end{tabular}
\caption{\label{tab:price_difference}Relativ betrachtet ist das Sparpotential enorm: 76\%.}
\end{center}
\end{table}

Schaut man die Kosten relativ an, ist das Sparpotential enorm: 76\%! In absoluten Zahlen erscheint das Sparpotential für einen einzelnen Verarbeitungsauftrag nicht riesig: ca. 15\$. Dazu muss allerdings ergänzt werden, dass die Verarbeitungszeit durch die Automatisierung verkürzt wurde. Ausserdem werden jährlich mehrere 3D Updates in Auftrag gegeben. Der aufwändigste Auftrag davon ist das Update des 3D Terrains, das eine wesentlich grössere Instanz über eine längere Zeitspanne\footnote{Ca. 1 Woche.} in Anspruch nimmt.

Während der Entwicklung hat der Autor offenbar das kostenlose Kontingent einiger Dienste überschritten\footnote{Eigentlich hätte sich der Autor etwas genauer mit den Limiten der kostenlosen Kontingenten auseinandersetzen sollen. Es sind nur kleine EC2 Instanzen \emph{t2.micro} gratis (Free trier eligible).} und so wurden Anteile davon in Rechnung gestellt. Für die ganze Entwicklungsphase wurden 67\$ für Spot Instanzen verrechnet. Geht man davon aus, dass die durchschnittliche Vergünstigung gegenüber On-Demand Instanzen bei 76\% liegt, dann konnten durch das Verwenden von Spot Instanzen ca. 200\$\footnote{24\% = 67\$, 100\% = 279\$ \blacktriangleright 279\$ - 67\$ = \underline{212\$ }.} eingespart werden. 

\subsection{Kritische Punkte}

\subsubsection{Security}
Bezüglich IAM hat der Prototyp noch technische Schulden. Dem Autor ist bewusst, dass folgende zwei Sicherheitslücken bezüglich den Zugängen vorhanden sind:
\paragraph{GitHub:} Der Einfachheit halber wurde das GitHub Repository, auf welchem sich das Init-Skript und das Ansible Playbook befinden, öffentlich zugänglich gemacht (Abb. \ref{fig:ist_zustand}, Nr. 2). Dies ist nicht weiter problematisch, da der Code auf GitHub keine Passwörter etc. bekannt gibt. Aber es sind darin Informationen über die AWS Infrastruktur enthalten. Sauber wäre eine Implementation, die mit GitHub Zugangsdaten eines privaten Repositories umgehen kann. Geeignet dazu wäre z.B. der AWS Secrets Manager \cite{Secrets2020}.
\paragraph{AWS Key:} Eigens für das Kopieren auf S3, dem Zugang für die Container Registry (ECR) und für das Mounten eines SSD Volumen wurde eine IAM Rolle angelegt, die nicht mehr darf als die eben erwähnten Tätigkeiten (Abb. \ref{fig:ist_zustand}, Nr. 4 u. Nr. 6). Der Zugangsschlüssel dazu wurden auf dem EFS Volumen abgelegt. Zwar ist die Sicherheitsgruppe des EFS so konfiguriert, dass nur die Sicherheitsgruppe der EC2 Instanzen darauf Zugriff haben sollten. Trotzdem ist es nicht ideal, wenn unverschlüsselte Keys auf dem Filesystem abgelegt werden.

Sollte der Prototyp in den Betrieb überführt werden, müsste man das IAM der swisstopo übernehmen; und dieses Kapitel hätte sich erübrigt.

\subsubsection{Datenverarbeitung als Blackbox}
Idealerweise wird die Datenverarbeitung in kleine parallelisierbare und in sich selbst geschlossene Schritte unterteilt. Nach einem Interrupt der Instanz können dann die noch nicht abgeschlossenen Schritte fortgeführt werden. 

Beim gewählten Use Case der 3D Datenverarbeitung handelt es sich um eine Blackbox in einem Container, die entweder Alles oder Nichts verarbeitet. Was in diesem Fall alle (erfassten) Gebäude der Schweiz bedeutet. Damit der Prototyp funktioniert, müssen die Spot Instanzen mindestens 10 Stunden ohne Interrupt laufen. Zum Glück verhalten sich die Spot Instanzen in der Regel stabil genug, um die einzelnen langwierigen Schritte seriell verarbeiten zu können.

Der Test, der die Rohdaten auf well-formed XML testet, hilft Fehler, vor dem langwierigen Verarbeiten in der Blackbox, abzufangen. Jedoch leider nicht alle Fehler. Wenn man nun davon ausgeht, dass es in den ca. 8 Millionen Gebäuden, die geliefert wurden, immer mal wieder fehlerhafte Daten hat, welche die Blackbox ins Straucheln bringen, kann die 3D Datenverarbeitung trotz aller Automaistation zu einem mühseligen Unterfangen werden.

\section{Ausblick}
Bald steht das nächste 3D Update vor der Tür. Bei dieser Gelegenheit könnte der Automatisierungsteil dieser Semesterarbeit übernommen werden. Da es sich dabei um ein Ansible Playbook in einer deklarativen Sprache handelt, sind die einzelnen Verarbeitungsschritte auch gleich dokumentiert. Anpassungen sind einfach zu machen. Falls diese Nachführung auf einer herkömmlichen On-Demand EC2 Instanz gemacht werden müsste, könnte das Skript dennoch verwendet werden.

Mittelfristig wäre es schon nur aus Gründen des Kostensparens interessant, wenn rechenintensive Geodatenverarbeitungen auf Spot Instanzen laufen könnten. Hier nochmals: Relative Einsparungen von mehr als 70\% sind möglich; was sich mit der Zeit auch in absoluten Kosteneinsparungen (\$) sehen lassen würde.\\ Um den Koordinationsaufwand mit der IT zu verringern, könnte die Person, die eine Spot Instanz braucht, mit den nötigen Rechten versehen werden: Beispielsweise könnte sie, wie bei einem Load-Balancer, die Anzahl Instanzen der Spot Flotte von 0 auf 1 ändern dürfen, um nach getaner Arbeit die Anzahl Instanzen wieder auf 0 zu setzen.

Sobald die swisstopo über eine Hybrid Cloud verfügt, könnte die Topografie neue Daten direkt auf das EFS schreiben. Dieser Event könnte getriggert werden, um eine Spot Instanz für die 3D Geodatenverarbeitung zu starten. Jeweils ca. 18 Stunden später wären die Daten im Web und die Topografie könnte diese auf der Testumgebung einsehen (Abb. \ref{fig:ist_zustand}, Nr. 7). Diesen Vorgang könnte die Topografie solange wiederholen, bis sie mit dem Resultat zufrieden ist.

Persönlich hat dem Autor die Tour mit Spot Instanzen Spass gemacht. Die auf der Tour gemachten Erfahrungen waren ein guter Einstieg, um Services der AWS Cloud besser verstehen und nutzen zu können. Es wird sicher nicht bei dieser Tour bleiben.

\vspace{4cm}
\textit{Dank an \prof, für die Begleitung durch diese Semesterarbeit.}

